\documentclass[a4paper,10pt]{report}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel} 
\usepackage{graphicx}
% \usepackage{cm-super}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{amssymb}
\usepackage[12pt]{extsizes}
\usepackage{epigraph}
\usepackage{longtable}
\usepackage{fixme}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}

\usepackage[12pt]{extsizes}
\usepackage{cmap}
\usepackage[left=3cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{rotating}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

% Title Page
\title{Разработка алгоритмов обеспечения качества распределенного поисковго робота для сети Интернет}
\author{Волков Сергей}



\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}

\textsc{САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКИЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ УНИВЕРСИТЕТ}\\
\textsc{Математико-механический факультет}\\[1.0cm]

\textsc{Кафедра системного программирования}\\[3.0cm]

{ \LARGE Разработка алгоритмов обеспечения качества}\\[1.0cm]
{ \LARGE распределенного поискового робота}\\[1.0cm]
{ \LARGE для сети интернет}\\[1.0cm]
{Дипломная работа студента 545 группы \\ Волкова Сергея Андреевича}\\[3.0cm]

\begin{tabular}{lcr}
Научный руководитель & ……………… & ассистент кафедры АСОИУ СПбГЭТУ ЛЭТИ\\ & & Выговский Л.С. \\
& /подпись/ & \\[1.0cm]
Рецензент            & ……………… & ст.преп. Луцив Д.В. \\
& /подпись/ & \\[1.0cm]
``Допустить к защите'' & ……………… & д.ф.-м.н., проф. Терехов А.Н. \\
заведующий кафедрой, & /подпись/ & \\
\end{tabular}

\vfill

{\large Санкт-Петербург \\ 2011}

\end{center}
\end{titlepage}

\begin{titlepage}
\begin{center}
\begin{otherlanguage}{english}

\textsc{Saint-Petersburg State University}\\
\textsc{Mathematics \& Mechanics Faculty}\\[1.0cm]

\textsc{Software Engineering Department}\\[3.0cm]

{ \LARGE Development of quality assurance algorithms}\\[1.0cm]

{ \LARGE for the distributed web crawler}\\[1.0cm]

{Graduate paper by \\ Sergey Volkov \\ 545 group}\\[3.0cm]

\begin{tabular}{lcr}
Supervisor & ……………… & L. S. Vygovsky \\[1.0cm]
Reviewer            & ……………… & Senior Lect. D. V. Luciv\\[1.0cm]
``Approved by'' & ……………… & Professor A. N. Terekhov\\
Head of Department, & & \\
\end{tabular}

\vfill

{\large Saint-Petersburg \\ 2011}

\end{otherlanguage}
\end{center}
\end{titlepage}

% \maketitle
\tableofcontents

% \makeindex
% \begin{abstract}
% \end{abstract}

\include{chapters/introduction}
\include{chapters/main1}
\include{chapters/main2}
\include{chapters/conclusion}

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{nutchbib} D. Cutting. Building Nutch: Open Source Search // Queue. Vol. 2. Issue. 2. ACM. 2004. P. 54-61.
\bibitem{lucene} E. Hatcher, O. Gospodnetic. Lucene in action. Mamming Publications Co. 2010. P. 14-35.
\bibitem{googlemr} Jeffrey Dean and Sanjay Ghemawat. MapReduce: Simplified Data Processing on Large Clusters // Commun. ACM. Vol. 51. Issue. 1. ACM. 2008. P. 107-113.
\bibitem{crawl} Junghoo Cho, Hector Garcia-Molina, Lawrence Page. Efficient Crawling Through URL Ordering // Computer Networks and ISDN Systems. Vol. 30, Issue. 1-7. 1998. P. 161-172.
\bibitem{focused} Martin Ester, Matthias Groß, Hans-Peter Kriegel. Focused Web Crawling: A Generic Framework for Specifying the User Interest and for Adaptive Crawling Strategies. 2001. \href{http://en.scientificcommons.org/42716041}{http://en.scientificcommons.org/42716041}
\bibitem{nutchscore} R. Khare, D. Cutting, K. Sitaker, A. Rifkin, Nutch. A flexible and scalable open-source web search engine. \href{http://www.netseven.it/master/files/262-Nutch.pdf}{http://www.netseven.it/master/files/262-Nutch.pdf}
\bibitem{gfs} Sanjay Ghemawat, Howard Gobioff, and Shun-Tak Leung. The Google File System // Proceedings of the nineteenth ACM symposium on Operating systems principles. ACM. 2003. P. 29-43.
\bibitem{opic} Serge Abiteboul, Mihai Preda, Grégory Cobena. Adaptive On-Line Page Importance Computation // Proceedings of the 12th international conference on World Wide Web. ACM. 2003. P. 280-290.
\bibitem{hadoopdefguide} Tom White. Hadoop: The Definitive Guide. O'Reilly Media. 2009. P. 15-75.
\bibitem{pimenov} Пименов Александр. Hadoop Nutch и Lucene v3. 2009. \href{http://mmcg.z52.ru/drupal/node/3}{http://mmcg.z52.ru/drupal/node/3}

\end{thebibliography}


\end{document}          
